%============================================================
%  Bd. 04 – Die Menge der natürlichen Zahlen
%============================================================

\documentclass[main.tex]{subfiles}

\ifSubfilesClassLoaded{
    % Bei direkter Kompilierung als eigenständiges Dokument werden die
    % externen Dokumente aus den vorherigen Bänden eingebunden, damit
    % Referenzen auf bereits bewiesene Aussagen aufgelöst werden können.
    \usepackage{xr}
    \externaldocument{_B01}
    \externaldocument{_B02}
    \externaldocument{_B03}
}{
   % Wenn dieses Kapitel per \subfile in main.tex eingebunden wird,
   % ist dieser Block leer.
}

\title{Bd. 04 – Die Menge der natürlichen Zahlen}
\author{Martin Kunze}
\date{}
\setcounter{file}{4}

\begin{document}

% Titel und Inhaltsverzeichnis ausgeben
\maketitle
\tableofcontents

% ------------------------------------------------------------
% Peano-Axiome
% ------------------------------------------------------------
\chapter{Peano-Axiome}

Nachdem wir in Band~03 die Menge der natürlichen Zahlen \(\mathbb{N}\) 
aus den Axiomen der Mengenlehre konstruiert haben, wollen wir sie hier 
in klassischer Weise mittels der Peano-Axiome charakterisieren. 
Die Peano-Axiome dienen dabei nicht als Herleitung, sondern als 
\textbf{implizite Definition} der Symbole \(0\) und \(S\) innerhalb der 
bereits gegebenen Menge \(\mathbb{N}\).

\begin{definition}[Peano-Axiome]
Die Symbole
\[
0 \quad \text{(Konstante)}, 
\qquad 
S \quad \text{(einstellige Nachfolgerfunktion)}
\]
werden durch die folgenden Axiome \(\Phi(0,S)\) \textbf{implizit definiert}, 
wobei \(\mathbb{N}\) die in Band~03 konstruierte Menge der natürlichen Zahlen 
bezeichnet. 
Die Axiome \(\Phi(0,S)\) legen die wesentlichen Eigenschaften der Struktur 
\((\mathbb{N},0,S)\) fest.
\end{definition}

\FormulaAxiomAuto[Totalität von \(S\)]{\exists n\in\mathbb{N}(S(m)=n)}[Sei \(m\in\mathbb{N}\). Dann gelte:]
\begin{remark} 
Das Axiom wird durch den Satz \FormulaRefAuto
{\mathrm{Induktiv}(A) \vdash \forall x\in A\,\exists y\in A\;((x,y)\in \mathrm{succ}_A)} motiviert.
\end{remark}

\FormulaAxiomAuto[Funktionale Eindeutigkeit von \(S\)]{m=n\vdash S(m)=S(n)}[Seien \(n,m\in\mathbb{N}\). Dann gelte:]
\begin{remark} 
Das Axiom wird durch den Satz \FormulaRefAuto
{(x,y)\in \mathrm{succ}_A,\,(x,z)\in \mathrm{succ}_A \vdash y=z} motiviert.
\end{remark}


\FormulaAxiomAuto[Null-Axiom]{0 \in \mathbb{N}}
\begin{remark} 
Das Axiom wird durch den Satz \FormulaRefAuto{\emptyset\in\mathbb{N}} motiviert.
\end{remark}

\FormulaAxiomAuto[Nachfolger-Axiom]{S(n) \in \mathbb{N}}[Sei \(n \in \mathbb{N}\). Dann gelte:]
\begin{remark}
Das Axiom wird durch den Satz 
\FormulaRefAuto{\forall x \in \mathbb{N}\,(\mathrm{succ}(x) \in \mathbb{N})} 
motiviert.
\end{remark}

\FormulaAxiomAuto[Kein Vorgänger von 0]{S(n) \neq 0}[Sei \(n \in \mathbb{N}\). Dann gelte:]
\begin{remark}
Das Axiom wird durch den Satz 
\FormulaRefAuto{\mathrm{succ}(x) \neq \emptyset} 
motiviert.
\end{remark}

\FormulaAxiomAuto[Injektivität]{S(n)=S(m) \;\vdash\; n=m}[Seien \(n,m \in \mathbb{N}\). Dann gelte:]
\begin{remark}
Das Axiom wird durch den Satz 
\FormulaRefAuto{\mathrm{succ}(x)=\mathrm{succ}(y) \vdash x=y} 
motiviert.
\end{remark}

\FormulaAxiomAuto[Induktionsprinzip]{P(0),\; \forall n\in\mathbb{N}(P(n)\rightarrow P(S(n)))\;\vdash\; \forall n\in\mathbb{N}(P(n))}[Sei \(P(n)\) eine Aussage über natürliche Zahlen. Dann gelte:]
\begin{remark}
Das Axiom wird durch den Satz 
\FormulaRefAuto{P(\emptyset),\, \forall x\in\mathbb{N}\,(P(x) \rightarrow P(\mathrm{succ}(x))) \vdash \forall x\in\mathbb{N}\,(P(x))} 
motiviert.
\end{remark}
\label{rule:Induktion}

\begin{remark}
Die Axiome \(\Phi(0,S)\) fixieren die Bedeutung der Symbole \(0\) und \(S\) 
implizit. 
Damit ist \(0\) das ausgezeichnete erste Element der Menge \(\mathbb{N}\), 
und \(S\) beschreibt die Nachfolgerabbildung. 
Bis auf Isomorphie ist die durch die Axiome beschriebene Struktur 
\((\mathbb{N},0,S)\) eindeutig bestimmt (Kategorität der Peano-Arithmetik).
\end{remark}


% ------------------------------------------------------------
% Grundlegende Eigenschaften (direkt nach "Peano-Axiome")
% ------------------------------------------------------------
\chapter{Grundlegende Eigenschaften}

\section{Existenz eines Vorgängers}
\FormulaThmAuto{%
n=0 \;\lor\; \exists k\in\mathbb{N}\,(n=S(k))
}[Sei \(n\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  \prooftext{Sei \(n\in\mathbb{N}\), wir beweisen die Behauptung mit Hilfe des Induktionsprinzips:}

  % Basis
  \proofcase[Basis]{n=0}
    \proofstep{}{0=0}{\rII}
    \proofstep{}{0=0 \;\lor\; \exists k\in\mathbb{N}\,(0=S(k))}{\rOIa{1}}

  % Schritt
  \proofcase[Induktionsschritt]{n\mapsto S(n)}
    \proofstep{3}{n=0\lor \exists k\in\mathbb{N}(n=S(k))}{\rA}
    \proofstep{}{n=n}{\rII}
    \proofstep{}{S(n)=S(n)}{\FormulaRefAuto{m=n\vdash S(m)=S(n)}{4}}
    \proofstep{}{\exists k\in\mathbb{N}(S(n)=S(k))}{\rEI{5}}
    \proofstep{}{n=0\lor \exists k\in\mathbb{N}(S(n)=S(k))}{\rOIa{6}}
    \proofstep{}{n=0\lor \exists k\in\mathbb{N}(n=S(k))}{\rInduktion{2,3,7}}
\end{tabproof}


\FormulaThmAuto{%
n\neq 0 \vdash \exists k\in\mathbb{N}\,(n=S(k))}[Sei \(n\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  \prooftext{Sei \(n\in\mathbb{N}\) beliebig. Dann gilt:}

  % Fixiere n und n≠0
  \proofstep{1}{n=0\lor \exists k\in\mathbb{N}(n=S(k))}{\FormulaRefAuto{%
n=0 \;\lor\; \exists k\in\mathbb{N}\,(n=S(k))
}}
    \proofstep{1}{n\neq 0\rightarrow \exists k\in\mathbb{N}(n=S(k))}{\FormulaRefAuto{\neg P \rightarrow Q \dashv \vdash P \lor Q}}
\end{tabproof}





\chapter{Addition als Funktion}
\section{Konstruktion der Menge der Addition}

Im Abschnitt nutzen wir die Metadefinition \(\mathbb{N}^3:=(\mathbb{N}\times\mathbb{N})\times\mathbb{N}\) und \(\mathbb{N}^2:=\mathbb{N}\times\mathbb{N}\) als auch für eine Menge \(R\):


\(\begin{aligned}
\mathrm{Add}_{Rec}(R)\;:=\;&\ R \subseteq \mathbb{N}^3 \;\land\\
&\ \forall n\in\mathbb{N}\;(((0,n),n)\in R) \;\land\\
&\ \forall m,n,k\in\mathbb{N}\;\bigl(((m,n),k)\in R \rightarrow ((S(m),n),S(k))\in R\bigr)
\end{aligned}
\)

\subsection{Existenz einer solchen Menge}

\FormulaThmAuto{\forall n\in\mathbb{N}\;(((0,n),n)\in \mathbb{N}^3)}
\begin{tabproof}
  \proofstep{1}{n\in\mathbb{N}}{\rA}
  \proofstep{}{0\in\mathbb{N}}{\FormulaRefAuto{0 \in \mathbb{N}}}
  \proofstep{1}{(0,n)\in\mathbb{N}^2}{\FormulaRefAuto{a\in A,b\in B\vdash (a,b)\in A\times B}{2,1}}
  \proofstep{1}{((0,n),n)\in\mathbb{N}^3}{\FormulaRefAuto{a\in A,b\in B\vdash (a,b)\in A\times B}{3,1}}
  \proofstep{}{\forall n\in\mathbb{N}\;(((0,n),n)\in \mathbb{N}^3)}{\rUI{\rRI{1,4}}}
\end{tabproof}

\FormulaThmAuto{\forall m,n,k\in\mathbb{N}\;\bigl(((m,n),k)\in\mathbb{N}^3 \rightarrow ((S(m),n),S(k))\in\mathbb{N}^3\bigr)}
\begin{tabproofwide}
  \proofstepwidestar[1]{m\in\mathbb{N}}{\rA}
  \proofstepwidestar[2]{n\in\mathbb{N}}{\rA}
  \proofstepwidestar[3]{k\in\mathbb{N}}{\rA}
  \proofstepwidestar[1]{S(m)\in\mathbb{N}}{\FormulaRefAuto{S(n) \in \mathbb{N}}{1}}
  \proofstepwidestar[3]{S(k)\in\mathbb{N}}{\FormulaRefAuto{S(n) \in \mathbb{N}}{3}}
  \proofstepwidestar[1,2]{(S(m),n)\in\mathbb{N}^2}{\FormulaRefAuto{a\in A,b\in B\vdash (a,b)\in A\times B}{4,2}}
  \proofstepwidestar[1,2,3]{((S(m),n),S(k))\in\mathbb{N}^3}{\FormulaRefAuto{a\in A,b\in B\vdash (a,b)\in A\times B}{6,5}}

  % --- Zeile 8 in zwei Zeilen mit gemeinsamer Begründung ---
  \proofstepwide[1,2,3]{((m,n),k)\in\mathbb{N}^3}{}{}%
    {\multirow{2}{*}{\FormulaRefAuto{Q \vdash P \rightarrow Q}{7}}}
  \proofstepwide*{\rightarrow((S(m),n),S(k))\in\mathbb{N}^3}{}{}{}

  % --- Zeile 9 (All-Intro über k) in zwei Zeilen ---
  \proofstepwide[1]{\forall k\in\mathbb{N}\bigl(((m,n),k)\in\mathbb{N}^3}{}{}%
    {\multirow{2}{*}{\rUI{\rRI{3,8}}}}
  \proofstepwide*{\rightarrow((S(m),n),S(k))\in\mathbb{N}^3\bigr)}{}{}{}

  % --- Zeile 10 (All-Intro über n) in zwei Zeilen ---
  \proofstepwide[]{ \forall n,k\in\mathbb{N}\bigl(((m,n),k)\in\mathbb{N}^3}{}{}%
    {\multirow{2}{*}{\rUI{\rRI{2,9}}}}
  \proofstepwide*{\rightarrow((S(m),n),S(k))\in\mathbb{N}^3\bigr)}{}{}{}

  % --- Zeile 11 (All-Intro über m) in zwei Zeilen ---
  \proofstepwide[]{ \forall m,n,k\in\mathbb{N}\bigl(((m,n),k)\in\mathbb{N}^3}{}{}%
    {\multirow{2}{*}{\rUI{\rRI{1,10}}}}
  \proofstepwide*{\rightarrow((S(m),n),S(k))\in\mathbb{N}^3\bigr)}{}{}{}
\end{tabproofwide}

\FormulaThmAuto{\mathrm{Add}_{Rec}(\mathbb{N}^3)}
\begin{tabproof}
  \proofstep{}{\mathbb{N}^3\subseteq\mathbb{N}^3}{\FormulaRefAuto{A\subseteq A}}
  \proofstep{}{\mathrm{Add}_{Rec}(\mathbb{N}^3)}{\rAI{\rAI{1,\FormulaRefAuto{\forall n\in\mathbb{N}\;(((0,n),n)\in \mathbb{N}^3)}},\FormulaRefAuto{\forall m,n,k\in\mathbb{N}\;\bigl(((m,n),k)\in\mathbb{N}^3 \rightarrow ((S(m),n),S(k))\in\mathbb{N}^3\bigr)}}}
\end{tabproof}

\FormulaThmAuto{\exists R\,\mathrm{Add}_{Rec}(R)}
\begin{tabproof}
  \proofstep{}{\mathrm{Add}_{Rec}(\mathbb{N}^3)}{\FormulaRefAuto{\mathrm{Add}_{Rec}(\mathbb{N}^3)}}
  \proofstep{}{\exists R\,\mathrm{Add}_{Rec}(R)}{\rEI{1}}
\end{tabproof}

\FormulaDefAuto[Addition als Schnitt]{%
\mathrm{Add} \;:=\; \bigcap_{\mathrm{Add}_{Rec}(R)} R
}
[\FormulaRefAuto{\exists R\,\mathrm{Add}_{Rec}(R)} ermöglicht uns die Definition der folgenden Menge:]

\FormulaThmAuto{\mathrm{Add}\subseteq\mathbb{N}^3}
\begin{tabproof}
  \proofstep{}{\mathrm{Add}_{Rec}(\mathbb{N}^3)}{\FormulaRefAuto{\mathrm{Add}_{Rec}(\mathbb{N}^3)}}
  \proofstep{}{\mathrm{Add}\subseteq\mathbb{N}^3}{\rIE{\FormulaRefAuto{%
\mathrm{Add} \;:=\; \bigcap_{\mathrm{Add}_{Rec}(R)} R
},\FormulaRefAuto{P(C)\vdash \bigcap_{P(A)} A \subseteq C}{1}}}
\end{tabproof}

\subsection{Grundlegende Eigenschaften}

\FormulaThmAuto{x\in\mathrm{Add}\eqvdash \forall \mathrm{Add}_{Rec}(R)(x\in R)}
\begin{tabproofwide}
  \proofstepwide[]{x\in \mathrm{Add}}{\leftrightarrow}{x\in \bigcap_{\mathrm{Add}_{Rec}(R)} R}{\FormulaRefAuto{\mathrm{Add} \;:=\; \bigcap_{\mathrm{Add}_{Rec}(R)} R}}
  \proofstepwide[]{}{\leftrightarrow}{\forall \mathrm{Add}_{Rec}(R)(x\in R)}{\FormulaRefAuto{\exists A(P(A)) \vdash x \in \bigcap_{P(B)} B \leftrightarrow \forall C\, (P(C) \rightarrow x \in C)}{\FormulaRefAuto{\exists R\,\mathrm{Add}_{Rec}(R)}}}
\end{tabproofwide}

% --- Add erfüllt die Basis-Eigenschaft ---
\FormulaThmAuto[Linksneutralität der Addition]{((0,n),n)\in \mathrm{Add}}[Sei \(n\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  % zeige: \forall Add_Rec(R) \, (((0,n),n)\in R)
  \prooftext{Sei \(n\in\mathbb{N}\), dann gilt:}
  \proofstep{1}{\mathrm{Add}_{Rec}(R)}{\rA}
  \proofstep{1}{\forall n\in\mathbb{N}\,(((0,n),n)\in R)}%
    {\rAEn{1}}
  \proofstep{1}{((0,n),n)\in R}{\rUE{2}}
  \proofstep{}{\,\forall \mathrm{Add}_{Rec}(R)\,(((0,n),n)\in R)}{\rUI{\rRI{1,3}}}

  % Charakterisierung von Add rückwärts anwenden
  \proofstep{}{((0,n),n)\in \mathrm{Add}}%
    {\FormulaRefAuto{x\in\mathrm{Add}\ \eqvdash\ \forall \mathrm{Add}_{Rec}(R)(x\in R)}{4}}
\end{tabproof}


% --- Add erfüllt die Schritt-Eigenschaft (kurz & korrekt) ---
\FormulaThmAuto[Schrittregel der Addition]{((m,n),k)\in \mathrm{Add} \vdash ((S(m),n),S(k))\in \mathrm{Add}}[Seien \(m,n,k\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  \prooftext{Seien \(m,n,k\in\mathbb{N}\), dann gilt:}

  % Annahme: Ausgangspunkt in Add
  \proofstep{1}{((m,n),k)\in \mathrm{Add}}{\rA}

  % Charakterisierung (→-Richtung) nutzen: aus x∈Add folgt ∀ Add_Rec(S) (x∈S)
  \proofstep{1}{\forall \mathrm{Add}_{Rec}(S)\,(((m,n),k)\in S)}%
    {\FormulaRefAuto{x\in\mathrm{Add}\ \eqvdash\ \forall \mathrm{Add}_{Rec}(R)(x\in R)}{\FormulaRefAuto{\exists R\,\mathrm{Add}_{Rec}(R)}}}

  % Wähle beliebiges R mit Add_Rec(R) und ziehe ((m,n),k)∈R
  \proofstep{3}{\mathrm{Add}_{Rec}(R)}{\rA}
  \proofstep{1,3}{((m,n),k)\in R}{\rRE{\rUE{2},3}}

  % Schrittregel aus Add_Rec(R) anwenden
  \proofstep{3}{((m,n),k)\in R \rightarrow ((S(m),n),S(k))\in R}{\rUE{\rAEn{3}}}
  \proofstep{1,3}{((S(m),n),S(k))\in R}{\rRE{5,4}}

  % Verallgemeinere über alle R mit Add_Rec(R) und zurück nach Add (←-Richtung)
  \proofstep{1}{\,\forall \mathrm{Add}_{Rec}(R)\,(((S(m),n),S(k))\in R)}{\rUI{\rRI{3,6}}}
  \proofstep{1}{((S(m),n),S(k))\in \mathrm{Add}}%
    {\FormulaRefAuto{x\in\mathrm{Add}\eqvdash \forall \mathrm{Add}_{Rec}(R)(x\in R)}{7}}
\end{tabproof}

% --- S(0)+n = S(n) in Add ---
\FormulaThmAuto{((S(0),n),S(n))\in \mathrm{Add}}[Sei \(n\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  \prooftext{Sei \(n\in\mathbb{N}\), dann gilt:}

  % Basis
  \proofstep{}{((0,n),n)\in \mathrm{Add}}%
    {\FormulaRefAuto{((0,n),n)\in \mathrm{Add}}}

  % Schritt: Instanziere die Schrittregel mit m:=0 und k:=n
  \proofstep{}{((S(0),n),S(n))\in \mathrm{Add}}%
    {\FormulaRefAuto{((m,n),k)\in \mathrm{Add} \vdash ((S(m),n),S(k))\in \mathrm{Add}}{1}}
\end{tabproof}


\subsection{Funktionale Eindeutigkeit}
\subsubsection{Grundlegende Eigenschaften}

\paragraph{Linksneutralität der Addition}

% Aus ((0,n),y)∈Add und y≠n folgt ((0,m),m)∈Add\{((0,n),y)\}
\FormulaThmAuto{y\neq n \;\vdash\; ((0,m),m)\in \mathrm{Add}\setminus\{((0,n),y)\}}[Seien \(n,m,y\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  \proofstep{1}{y\neq n}{\rA}

  % Basiseigenschaft direkt als Theorem verwenden
  \proofstep{}{((0,m),m)\in \mathrm{Add}}{\FormulaRefAuto{((0,n),n)\in \mathrm{Add}}}

  % Fallunterscheidung
  \proofstep{}{m=n \lor m\neq n}{\FormulaRefAuto{P \lor \neg P}}

  % --- Fall 1: m = n ---
  \proofcase{m=n}
    \proofstep{4}{m=n}{\rA}
    \proofstep{1,4}{y\neq m}{\rIE{4,1}}
    % aus 6: ((0,n),m)≠((0,n),y); aus 5: ((0,m),m)=((0,n),m) ⇒ gesuchte Ungleichheit
    \proofstep{1,4}{((0,m),m)\neq((0,n),y)}%
      {\FormulaRefAuto{a\neq b\vdash (c,a)\neq (d,b)}{5}}
    \proofstep{1,4}{((0,m),m)\in \mathrm{Add}\setminus\{((0,n),y)\}}%
      {\FormulaRefAuto{a \in A,\, a \neq b \vdash a \in A \setminus \{b\}}{2,6}}

  % --- Fall 2: m ≠ n ---
  \proofcase{m\neq n}
    \proofstep{8}{m\neq n}{\rA}
    \proofstep{8}{(0,m)\neq(0,n)}{\FormulaRefAuto{a\neq b\vdash (c,a)\neq (d,b)}{8}}
    \proofstep{8}{((0,m),m)\neq((0,n),y)}{\FormulaRefAuto{a\neq b\vdash (a,c)\neq (b,d)}{9}}
    \proofstep{8}{((0,m),m)\in \mathrm{Add}\setminus\{((0,n),y)\}}%
      {\FormulaRefAuto{a \in A,\, a \neq b \vdash a \in A \setminus \{b\}}{2,10}}

  % Disjunktionseliminierung über (5)
  \proofstep{1}{((0,m),m)\in \mathrm{Add}\setminus\{((0,n),y)\}}{\rOE{3,4,7,8,11}}
\end{tabproof}

\FormulaThmAuto{((m,n),k)\in \mathrm{Add}\setminus\{((0,x),y)\}\vdash ((S(m),n),S(k))\in \mathrm{Add}\setminus\{((0,x),y)\}}[Seien \(m,n,k,x,y\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  \proofstep{1}{((m,n),k)\in \mathrm{Add}\setminus\{((0,x),y)\}}{\rA}
  \proofstep{1}{((m,n),k)\in \mathrm{Add}}{\FormulaRefAuto{x \in A \setminus B \vdash x \in A}{1}}
  \proofstep{1}{((S(m),n),S(k))\in \mathrm{Add}}{\FormulaRefAuto{((m,n),k)\in \mathrm{Add} \vdash ((S(m),n),S(k))\in \mathrm{Add}}{2}}
  \proofstep{1}{S(m)\neq 0}{\FormulaRefAuto{S(n) \neq 0}}
  \proofstep{1}{(S(m),n)\neq (0,x)}{\FormulaRefAuto{a\neq b\vdash (a,c)\neq (b,d)}{4}}
  \proofstep{1}{((S(m),n),S(k))\neq ((0,x),y)}{\FormulaRefAuto{a\neq b\vdash (a,c)\neq (b,d)}{5}}
  \proofstep{1}{((S(m),n),S(k))\in \mathrm{Add}\setminus\{((0,x),y)\}}{\FormulaRefAuto{a \in A,\, a \neq b \vdash a \in A \setminus \{b\}}{3,6}}
\end{tabproof}

\FormulaThmAuto{\mathrm{Add}\setminus\{((0,x),y)\}\subseteq\mathbb{N}^3}[Seien \(x,y\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  \proofstep{1}{\mathrm{Add}\subseteq\mathbb{N}^3}{\FormulaRefAuto{\mathrm{Add}\subseteq\mathbb{N}^3}}
  \proofstep{1}{\mathrm{Add}\setminus\{((0,x),y)\}\subseteq\mathbb{N}^3}{\FormulaRefAuto{A\subseteq C\vdash A\setminus B\subseteq C}{1}}
\end{tabproof}

\FormulaThmAuto{x\neq y\vdash \mathrm{Add}_{Rec}(\mathrm{Add}\setminus\{((0,x),y)\})}[Seien \(x,y\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  \proofstep{1}{x\neq y}{\rA}
  \proofstep{}{\mathrm{Add}\setminus\{((0,x),y)\}\subseteq\mathbb{N}^3}%
    {\FormulaRefAuto{\mathrm{Add}\setminus\{((0,x),y)\}\subseteq\mathbb{N}^3}}
  \proofstep{1}{\forall n\in\mathbb{N}\,(((0,n),n)\in \mathrm{Add}\setminus\{((0,x),y)\})}%
    {\FormulaRefAuto{y\neq n \;\vdash\; ((0,m),m)\in \mathrm{Add}\setminus\{((0,n),y)\}}{1}}

  % --- die lange Zeile in zwei aufteilen (mit multirow im Begründungsfeld) ---
  \proofstep{1}{%
    \forall m,n,k\in\mathbb{N}\,\bigl(((m,n),k)\in \mathrm{Add}\setminus\{((0,x),y)\}\ \rightarrow\,}%
    {\multirow{2}{*}{\FormulaRefAuto{((m,n),k)\in \mathrm{Add}\setminus\{((0,x),y)\}\vdash ((S(m),n),S(k))\in \mathrm{Add}\setminus\{((0,x),y)\}}}}
  \proofstepstar{}{\rightarrow ((S(m),n),S(k))\in \mathrm{Add}\setminus\{((0,x),y)\}\bigr)}{}
    
    \proofstep{1}{ \mathrm{Add}_{Rec}(\mathrm{Add}\setminus\{((0,x),y)\})}%
    {\rAI{\rAI{2,3},4}}
\end{tabproof}

\FormulaThmAuto{x\neq y\vdash \mathrm{Add} = \mathrm{Add}\setminus\{((0,x),y)\}}[Seien \(x,y\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  \proofstep{1}{x\neq y}{\rA}
  \proofstep{1}{\mathrm{Add}\setminus\{((0,x),y)\}\subseteq \mathrm{Add}}{\FormulaRefAuto{A\setminus B\subseteq A}}
  \proofstep{1}{\mathrm{Add}_{Rec}(\mathrm{Add}\setminus\{((0,x),y)\})}{\FormulaRefAuto{x\neq y\vdash \mathrm{Add}_{Rec}(\mathrm{Add}\setminus\{((0,x),y)\})}{1}}  
  \proofstep{1}{\mathrm{Add}\subseteq \mathrm{Add}\setminus\{((0,x),y)\}}{\FormulaRefAuto{P(C)\vdash \bigcap_{P(A)} A \subseteq C}{3}}  
  \proofstep{1}{\mathrm{Add}=\mathrm{Add}\setminus\{((0,x),y)\}}{\FormulaRefAuto{ A \subseteq B, B \subseteq A \vdash A = B }{2,4}}  
\end{tabproof}

\FormulaThmAuto{x\neq y\vdash ((0,x),y)\notin \mathrm{Add}}[Seien \(x,y\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  \proofstep{1}{x\neq y}{\rA}
  \proofstep{1}{\mathrm{Add} = \mathrm{Add}\setminus\{((0,x),y)\}}{\FormulaRefAuto{x\neq y\vdash \mathrm{Add} = \mathrm{Add}\setminus\{((0,x),y)\}}{1}}
  \proofstep{1}{((0,x),y)\notin \mathrm{Add}}{\FormulaRefAuto{A=A\setminus \{a\}\vdash a\notin A}{2}}
\end{tabproof}

\FormulaThmAuto{((0,x),y)\in \mathrm{Add}\vdash x=y}[Seien \(x,y\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  \proofstep{}{x\neq y\rightarrow ((0,x),y)\notin \mathrm{Add}}{\FormulaRefAuto{x\neq y\vdash ((0,x),y)\notin \mathrm{Add}}}
  \proofstep{}{((0,x),y)\in \mathrm{Add}\rightarrow x=y}{\FormulaRefAuto{P\rightarrow Q\eqvdash \neg Q\rightarrow \neg P}{1}}
\end{tabproof}

\FormulaThmAuto{((0,x),y)\in\mathrm{Add},((0,x),z)\in\mathrm{Add}\vdash y=z}[Seien \(x,y,z\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
\proofstep{1}{((0,x),y)\in\mathrm{Add}}{\rA}
\proofstep{2}{((0,x),z)\in\mathrm{Add}}{\rA}
\proofstep{1}{x=y}{\FormulaRefAuto{((0,x),y)\in \mathrm{Add}\vdash x=y}{1}}
\proofstep{2}{x=z}{\FormulaRefAuto{((0,x),y)\in \mathrm{Add}\vdash x=y}{2}}
\proofstep{1,2}{y=z}{\FormulaRefAuto{a = b,\, a = c \vdash b = c}{3,4}}
\end{tabproof}

%============================================================
%  Unterkapitel: Ergebnis 0 bei Nachfolger in der ersten Komponente
%============================================================

\paragraph{Die Schrittregel der Addition schließt das Ergebnis \(0\) aus}

% --- Basis-Tupel liegen in Add \ {((S(m),n),0)} ---
\FormulaThmAuto{((0,n),n)\in \mathrm{Add}\setminus\{((S(m),k),0)\}}%
[Seien \(m,k,n\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  % Basis in Add
  \proofstep{}{((0,n),n)\in \mathrm{Add}}{\FormulaRefAuto{((0,n),n)\in \mathrm{Add}}}

  % Fallunterscheidung nach n
  \proofstep{}{n=0 \lor n\neq 0}{\FormulaRefAuto{P \lor \neg P}}

  % --- Fall 1: n = 0 ---
  \proofcase{n=0}
    \proofstep{3}{n=0}{\rA}
    \proofstep{}{S(m)\neq 0}{\FormulaRefAuto{S(n)\neq 0}}
    \proofstep{4}{(0,0)\neq (S(m),k)}{\FormulaRefAuto{a\neq b\vdash (c,a)\neq (d,b)}{4}}
    \proofstep{3,5}{((0,0),0)\neq ((S(m),k),0)}{\FormulaRefAuto{a\neq b\vdash (a,c)\neq (b,d)}{5}}
    \proofstep{1,6}{((0,n),n)\in \mathrm{Add}\setminus\{((S(m),k),0)\}}%
      {\FormulaRefAuto{a \in A,\, a \neq b \vdash a \in A \setminus \{b\}}{1,6}}

  % --- Fall 2: n ≠ 0 ---
  \proofcase{n\neq 0}
    \proofstep{8}{n\neq 0}{\rA}
    \proofstep{8}{((0,n),n)\neq ((S(m),k),0)}%
      {\FormulaRefAuto{a\neq b\vdash (c,a)\neq (d,b)}{8}}
    \proofstep{1,9}{((0,n),n)\in \mathrm{Add}\setminus\{((S(m),k),0)\}}%
      {\FormulaRefAuto{a \in A,\, a \neq b \vdash a \in A \setminus \{b\}}{1,9}}

  % Disjunktionseliminierung
  \proofstep{}{((0,n),n)\in \mathrm{Add}\setminus\{((S(m),k),0)\}}{\rOE{2,3,7,8,10}}
\end{tabproof}

% --- Schritt-Tupel bleiben nach Entfernen stabil ---
\FormulaThmAuto{((m,n),k)\in \mathrm{Add}\setminus\{((S(p),q),0)\}\;\vdash\; ((S(m),n),S(k))\in \mathrm{Add}\setminus\{((S(p),q),0)\}}%
[Seien \(m,n,k,p,q\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  \proofstep{1}{((m,n),k)\in \mathrm{Add}\setminus\{((S(p),q),0)\}}{\rA}
  \proofstep{1}{((m,n),k)\in \mathrm{Add}}{\FormulaRefAuto{x \in A \setminus B \vdash x \in A}{1}}
  \proofstep{1}{((S(m),n),S(k))\in \mathrm{Add}}%
    {\FormulaRefAuto{((m,n),k)\in \mathrm{Add} \vdash ((S(m),n),S(k))\in \mathrm{Add}}{2}}
  \proofstep{}{S(k)\neq 0}{\FormulaRefAuto{S(n)\neq 0}}
  \proofstep{4}{((S(m),n),S(k))\neq ((S(p),q),0)}%
    {\FormulaRefAuto{a\neq b\vdash (c,a)\neq (d,b)}{4}}
  \proofstep{3,5}{((S(m),n),S(k))\in \mathrm{Add}\setminus\{((S(p),q),0)\}}%
    {\FormulaRefAuto{a \in A,\, a \neq b \vdash a \in A \setminus \{b\}}{3,5}}
\end{tabproof}

% --- Triviale Obermenge ---
\FormulaThmAuto{\mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),0)\}\subseteq\mathbb{N}^3}%
[Seien \(m,n\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  \proofstep{}{\mathrm{Add}\subseteq\mathbb{N}^3}{\FormulaRefAuto{\mathrm{Add}\subseteq\mathbb{N}^3}}
  \proofstep{}{\mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),0)\}\subseteq\mathbb{N}^3}%
    {\FormulaRefAuto{A\subseteq C\vdash A\setminus B\subseteq C}{1}}
\end{tabproof}

% --- Rekursive Abgeschlossenheit der entfernten Menge ---
\FormulaThmAuto{\mathrm{Add}_{Rec}\!\bigl(\mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),0)\}\bigr)}%
[Seien \(m,n\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  \proofstep{}{\mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),0)\}\subseteq\mathbb{N}^3}%
    {\FormulaRefAuto{\mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),0)\}\subseteq\mathbb{N}^3}}
  \proofstep{}{\forall n\in\mathbb{N}\;(((0,n),n)\in \mathrm{Add}\setminus\{((S(m),k),0)\})}%
    {\FormulaRefAuto{((0,n),n)\in \mathrm{Add}\setminus\{((S(m),k),0)\}}}
  \proofstep{}{\forall m,n,k\in\mathbb{N}\;\Bigl(((m,n),k)\in \mathrm{Add}\setminus\{((S(p),q),0)\}\rightarrow}%
    {\multirow{2}{*}{\FormulaRefAuto{((m,n),k)\in \mathrm{Add}\setminus\{((S(p),q),0)\}\;\vdash\; ((S(m),n),S(k))\in \mathrm{Add}\setminus\{((S(p),q),0)\}}}}  
  \proofstepstar{}{\ \ ((S(m),n),S(k))\in \mathrm{Add}\setminus\{((S(p),q),0)\}\Bigr)}{}
  \proofstep{}{ \mathrm{Add}_{Rec}\!\bigl(\mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),0)\}\bigr)}{\rAI{\rAI{1,2},3}}
\end{tabproof}

% --- Gleichheit und Ausschluss ---
\FormulaThmAuto{\mathrm{Add}=\mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),0)\}}%
[Seien \(m,n\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  \proofstep{}{\mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),0)\}\subseteq \mathrm{Add}}{\FormulaRefAuto{A\setminus B\subseteq A}}
  \proofstep{}{\mathrm{Add}_{Rec}\!\bigl(\mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),0)\}\bigr)}%
    {\FormulaRefAuto{\vdash \mathrm{Add}_{Rec}(\mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),0)\})}}
  \proofstep{}{\mathrm{Add}\subseteq \mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),0)\}}%
    {\FormulaRefAuto{P(C)\vdash \bigcap_{P(A)} A \subseteq C}{2}}
  \proofstep{}{\mathrm{Add}=\mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),0)\}}%
    {\FormulaRefAuto{A \subseteq B,\, B \subseteq A \vdash A = B}{1,3}}
\end{tabproof}

\FormulaThmAuto{((S(m),n),0)\notin \mathrm{Add}}%
[Seien \(m,n\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  \proofstep{}{\mathrm{Add}=\mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),0)\}}%
    {\FormulaRefAuto{\mathrm{Add}=\mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),0)\}}}
  \proofstep{}{((S(m),n),0)\notin \mathrm{Add}}%
    {\FormulaRefAuto{A=A\setminus\{a\}\vdash a\notin A}{1}}
\end{tabproof}

% Aus ((S(m),n),0)\notin Add folgt: ((S(m),n),x)∈Add ⇒ x≠0

% 1) Hilfsaussage: x=0 ⇒ ((S(m),n),x)∉Add
\FormulaThmAuto{x=0 \;\vdash\; ((S(m),n),x)\notin \mathrm{Add}}%
[Seien \(m,n,x\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  \proofstep{1}{x=0}{\rA}
  \proofstep{}{((S(m),n),0)\notin \mathrm{Add}}%
    {\FormulaRefAuto{((S(m),n),0)\notin \mathrm{Add}}}
  \proofstep{1}{((S(m),n),x)\notin \mathrm{Add}}%
    {\rIE{1,2}} 
\end{tabproof}

% 2) Zielaussage per Kontraposition
\FormulaThmAuto{((S(m),n),x)\in \mathrm{Add}\;\vdash\; x\neq 0}%
[Seien \(m,n,x\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  \proofstep{}{x=0 \rightarrow ((S(m),n),x)\notin \mathrm{Add}}%
    {\FormulaRefAuto{x=0 \vdash ((S(m),n),x)\notin \mathrm{Add}}}
  \proofstep{}{((S(m),n),x)\in \mathrm{Add} \rightarrow x\neq 0}%
    {\FormulaRefAuto{P\rightarrow Q\;\eqvdash\; \neg Q\rightarrow \neg P}{1}}
\end{tabproof}

\paragraph{Erweiterte Schrittregel der Addition}

%============================================================
%  Nachfolger-Ergebnis entfernen, unter der Annahme: Vorgänger ∉ Add
%============================================================

% Kurz: E := ((S(m),n),S(k))

% --- Basis-Tupel liegen in Add \ {E} ---
\FormulaThmAuto{((0,t),t)\in \mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),S(k))\}}%
[Seien \(m,n,k,t\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  % Basis in Add
  \proofstep{}{((0,t),t)\in \mathrm{Add}}{\FormulaRefAuto{((0,n),n)\in \mathrm{Add}}}

  % Ungleichheit zum entfernten Element E via S(m)≠0
  \proofstep{}{S(m)\neq 0}{\FormulaRefAuto{S(n)\neq 0}}
  \proofstep{2}{(0,t)\neq (S(m),n)}{\FormulaRefAuto{a\neq b\vdash (c,a)\neq (d,b)}{2}}
  \proofstep{3}{((0,t),t)\neq ((S(m),n),S(k))}{\FormulaRefAuto{a\neq b\vdash (a,c)\neq (b,d)}{3}}

  % Ab in die Differenzmenge
  \proofstep{1,4}{((0,t),t)\in \mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),S(k))\}}%
    {\FormulaRefAuto{a \in A,\, a \neq b \vdash a \in A \setminus \{b\}}{1,4}}
\end{tabproof}

% --- Schritt-Tupel bleiben nach Entfernen stabil (unter ((m,n),k)∉Add) ---
\FormulaThmAuto{%
\begin{aligned}
 &((m,n),k)\notin \mathrm{Add},\; ((a,b),c)\in \mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),S(k))\}\\
 &\vdash\; ((S(a),b),S(c))\in \mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),S(k))\}
\end{aligned}}%
[Seien \(a,b,c,m,n,k\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  \proofstep{1}{((m,n),k)\notin \mathrm{Add}}{\rA}
  \proofstep{2}{((a,b),c)\in \mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),S(k))\}}{\rA}

  % Aus der Differenz folgt Add-Mitgliedschaft
  \proofstep{2}{((a,b),c)\in \mathrm{Add}}{\FormulaRefAuto{x \in A \setminus B \vdash x \in A}{2}}

  % Schritteigenschaft in Add
  \proofstep{2}{((S(a),b),S(c))\in \mathrm{Add}}%
    {\FormulaRefAuto{((m,n),k)\in \mathrm{Add} \vdash ((S(m),n),S(k))\in \mathrm{Add}}{3}}

  % Zeige Ungleichheit zum entfernten Element: indirekt
  \proofstep{5}{((S(a),b),S(c))=((S(m),n),S(k))}{\rA}
  \proofstep{5}{(S(a),b)=(S(m),n)\ \land\ S(c)=S(k)}{\FormulaRefAuto{(a,b) = (c,d)\eqvdash a=c\land b=d}{5}}

  % Aus S(c)=S(k) folgt c=k
  \proofstep{5}{c=k}{\FormulaRefAuto{S(n)=S(m) \;\vdash\; n=m}{\rAEb{6}}}

  % Erste Komponente weiter aufspalten
  \proofstep{5}{(S(a),b)=(S(m),n)}{\rAEa{6}}
  \proofstep{5}{S(a)=S(m)\land b=n}{\FormulaRefAuto{(a,b) = (c,d)\eqvdash a=c\land b=d}{8}}
  \proofstep{5}{S(a)=S(m)}{\rAEa{9}}
  \proofstep{5}{b=n}{\rAEb{9}}
  \proofstep{5}{a=m}{\FormulaRefAuto{S(n)=S(m) \;\vdash\; n=m}{10}}

  % Von ((a,b),c)∈Add zu ((m,n),k)∈Add per Substitution
  \proofstep{2,5}{((m,b),c)\in \mathrm{Add}}{\rIE{3,12}}
  \proofstep{2,5}{((m,n),c)\in \mathrm{Add}}{\rIE{13,11}}
  \proofstep{2,5}{((m,n),k)\in \mathrm{Add}}{\rIE{14,7}}

  % Widerspruch zur Annahme ((m,n),k)∉Add
  \proofstep{1,2,5}{\bot}{\rBI{1,15}}

  % Negationseinführung: also Ungleichheit
  \proofstep{1,2}{((S(a),b),S(c))\neq ((S(m),n),S(k))}{\rCI{5,16}}

  % Zurück in die Differenz
  \proofstep{1,2}{((S(a),b),S(c))\in \mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),S(k))\}}%
    {\FormulaRefAuto{a \in A,\, a \neq b \vdash a \in A \setminus \{b\}}{4,17}}
\end{tabproof}

% --- Triviale Obermenge ---
\FormulaThmAuto{\mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),S(k))\}\subseteq\mathbb{N}^3}%
[Seien \(m,n,k\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  \proofstep{}{\mathrm{Add}\subseteq\mathbb{N}^3}{\FormulaRefAuto{\mathrm{Add}\subseteq\mathbb{N}^3}}
  \proofstep{}{\mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),S(k))\}\subseteq\mathbb{N}^3}%
    {\FormulaRefAuto{A\subseteq C\vdash A\setminus B\subseteq C}{1}}
\end{tabproof}

% --- Rekursive Abgeschlossenheit der entfernten Menge (unter ((m,n),k)∉Add) ---
\FormulaThmAuto{((m,n),k)\notin \mathrm{Add}\;\vdash\; \mathrm{Add}_{Rec}\!\bigl(\mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),S(k))\}\bigr)}%
[Seien \(m,n,k\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  \proofstep{1}{((m,n),k)\notin \mathrm{Add}}{\rA}
  \proofstep{}{\mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),S(k))\}\subseteq\mathbb{N}^3}%
    {\FormulaRefAuto{\mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),S(k))\}\subseteq\mathbb{N}^3}}

  % Basis in der entfernten Menge
  \proofstep{}{\forall t\in\mathbb{N}\;(((0,t),t)\in \mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),S(k))\})}%
    {\FormulaRefAuto{((0,t),t)\in \mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),S(k))\}}}

  % Schrittstabilität in der entfernten Menge unter der Annahme (m,n,k)∉Add
  \proofstep{1}{\forall a,b,c\in\mathbb{N}\;\Bigl(((a,b),c)\in \mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),S(k))\}\rightarrow}%
    {\multirow{2}{*}{\FormulaRefAuto{%
 &((m,n),k)\notin \mathrm{Add},\; ((a,b),c)\in \mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),S(k))\}\\
 &\vdash\; ((S(a),b),S(c))\in \mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),S(k))\}}{1}}}
  \proofstepstar{}{\ \ ((S(a),b),S(c))\in \mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),S(k))\}\Bigr)}{}

  \proofstep{1}{ \mathrm{Add}_{Rec}\!\bigl(\mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),S(k))\}\bigr)}%
    {\rAI{\rAI{2,3},4}}
\end{tabproof}

% --- Gleichheit und Ausschluss ---
\FormulaThmAuto{((m,n),k)\notin \mathrm{Add}\;\vdash\; \mathrm{Add}=\mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),S(k))\}}%
[Seien \(m,n,k\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  \proofstep{1}{((m,n),k)\notin \mathrm{Add}}{\rA}
  \proofstep{}{\mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),S(k))\}\subseteq \mathrm{Add}}{\FormulaRefAuto{A\setminus B\subseteq A}}
  \proofstep{1}{\mathrm{Add}_{Rec}\!\bigl(\mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),S(k))\}\bigr)}%
    {\FormulaRefAuto{((m,n),k)\notin \mathrm{Add}\;\vdash\; \mathrm{Add}_{Rec}(\mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),S(k))\})}{1}}
  \proofstep{1}{\mathrm{Add}\subseteq \mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),S(k))\}}%
    {\FormulaRefAuto{P(C)\vdash \bigcap_{P(A)} A \subseteq C}{3}}
  \proofstep{1}{\mathrm{Add}=\mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),S(k))\}}%
    {\FormulaRefAuto{ A \subseteq B, B \subseteq A \vdash A = B }{2,4}}
\end{tabproof}

\FormulaThmAuto{((m,n),k)\notin \mathrm{Add}\;\vdash\; ((S(m),n),S(k))\notin \mathrm{Add}}%
[Seien \(m,n,k\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  \proofstep{1}{((m,n),k)\notin \mathrm{Add}}{\rA}
  \proofstep{1}{\mathrm{Add} = \mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),S(k))\}}%
    {\FormulaRefAuto{((m,n),k)\notin \mathrm{Add}\;\vdash\; \mathrm{Add}=\mathrm{Add}\setminus\{((S(m),n),S(k))\}}{1}}
  \proofstep{1}{((S(m),n),S(k))\notin \mathrm{Add}}{\FormulaRefAuto{A=A\setminus \{a\}\vdash a\notin A}{2}}
\end{tabproof}

% -----------------------------------------
% Rückrichtung per Kontraposition
% -----------------------------------------
\FormulaThmAuto{((S(m),n),S(k))\in \mathrm{Add}\;\vdash\; ((m,n),k)\in \mathrm{Add}}%
[Seien \(m,n,k\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  % Aus dem bereits gezeigten Ausschluss
  \proofstep{}{((m,n),k)\notin \mathrm{Add}\ \rightarrow\ ((S(m),n),S(k))\notin \mathrm{Add}}%
    {\FormulaRefAuto{((m,n),k)\notin \mathrm{Add}\;\vdash\; ((S(m),n),S(k))\notin \mathrm{Add}}}

  % Kontraposition: ¬Q→¬P äquivalent zu P→Q
  \proofstep{}{((S(m),n),S(k))\in \mathrm{Add}\ \rightarrow\ ((m,n),k)\in \mathrm{Add}}%
    {\FormulaRefAuto{P\rightarrow Q\;\eqvdash\; \neg Q\rightarrow \neg P}{1}}
\end{tabproof}

% -----------------------------------------
% Äquivalenz der Schritt-Paare in Add
% -----------------------------------------
\FormulaThmAuto[Erweiterte Schrittregel der Addition]{((m,n),k)\in \mathrm{Add}\ \eqvdash\ ((S(m),n),S(k))\in \mathrm{Add}}%
[Seien \(m,n,k\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  % (⇒) gegebene Schritt-Eigenschaft
  \proofstep{}{((m,n),k)\in \mathrm{Add}\ \rightarrow\ ((S(m),n),S(k))\in \mathrm{Add}}%
    {\FormulaRefAuto{((m,n),k)\in \mathrm{Add} \vdash ((S(m),n),S(k))\in \mathrm{Add}}}

  % (⇐) soeben bewiesene Rückrichtung
  \proofstep{}{((S(m),n),S(k))\in \mathrm{Add}\ \rightarrow\ ((m,n),k)\in \mathrm{Add}}%
    {\FormulaRefAuto{((S(m),n),S(k))\in \mathrm{Add}\;\vdash\; ((m,n),k)\in \mathrm{Add}}}

  % Äquivalenz-Einführung aus beidseitiger Implikation
  \proofstep{} {((m,n),k)\in \mathrm{Add}\ \leftrightarrow\ ((S(m),n),S(k))\in \mathrm{Add}}%
    {\rLRI{1,2}}
\end{tabproof}


\subsubsection{Das Theorem der funktionalen Eindeutigkeit}

% ===============================
% Eindeutigkeit für Add (Rechts-Eindeutigkeit)
% ===============================
\FormulaThmAuto{((m,n),x)\in\mathrm{Add},\,((m,n),y)\in\mathrm{Add}\vdash x=y}[Seien \(m,n,x,y\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  \prooftext{Seien \(m,n,x,y\in\mathbb{N}\).}
  \prooftext{Wir beweisen die Behauptung mit Hilfe des Induktionsprinzips:}
  % Umschreiben auf Tripel-Notation
  \proofstep{1}{((m,n),x)\in\mathrm{Add}}{\rA}
  \proofstep{2}{((m,n),y)\in\mathrm{Add}}{\rA}

  % Induktion über m: Aussage Q(m):= ∀n∀y∀z( ((m,n),y)∈Add ∧ ((m,n),z)∈Add → y=z )
  % Basis m=0
  \proofcase[Basis]{m=0}
    \proofstep{3}{((0,n),x)\in\mathrm{Add}}{\rA}
    \proofstep{4}{((0,n),y)\in\mathrm{Add}}{\rA}
    \proofstep{3,4}{x=y}{\FormulaRefAuto{((0,x),y)\in\mathrm{Add},((0,x),z)\in\mathrm{Add}\vdash y=z}{3,4}}

  % Induktionsschritt m→S(m)
  \proofcase[Schritt]{m\to S(m)}
    \proofstepstar{}{((m,n),u)\in\mathrm{Add},}{\multirow{2}{*}{\(\mathrm{IV}\)}}
    \proofstepstar{}{((m,n),v)\in\mathrm{Add}\vdash u=v}{}
    \proofstep{6}{((S(m),n),x)\in\mathrm{Add}}{\rA}
    \proofstep{7}{((S(m),n),y)\in\mathrm{Add}}{\rA}
    
    \proofstep{6}{x\neq 0}{\FormulaRefAuto{((S(m),n),x)\in \mathrm{Add}\vdash x\neq 0}{6}}
    \proofstep{7}{y\neq 0}{\FormulaRefAuto{((S(m),n),x)\in \mathrm{Add}\vdash x\neq 0}{7}}

    \proofstep{6}{\exists u\in\mathbb{N}\,(x=S(u))}{\FormulaRefAuto{n\neq 0 \vdash \exists k\in\mathbb{N}(n=S(k))}{8}}
    \proofstep{7}{\exists v\in\mathbb{N}\,(y=S(v))}{\FormulaRefAuto{n\neq 0 \vdash \exists k\in\mathbb{N}(n=S(k))}{9}}

    \proofstep{12}{x=S(u)}{\rA}
    \proofstep{13}{y=S(v)}{\rA}

    \proofstep{6,12}{((S(m),n),S(u))\in\mathrm{Add}}{\rIE{12,6}}
    \proofstep{7,13}{((S(m),n),S(v))\in\mathrm{Add}}{\rIE{13,7}}

    \proofstep{6,12}{((m,n),u)\in\mathrm{Add}}{\FormulaRefAuto{((m,n),k)\in \mathrm{Add}\ \eqvdash\ ((S(m),n),S(k))\in \mathrm{Add}}{14}}
    \proofstep{7,13}{((m,n),v)\in\mathrm{Add}}{\FormulaRefAuto{((m,n),k)\in \mathrm{Add}\ \eqvdash\ ((S(m),n),S(k))\in \mathrm{Add}}{15}}

    \proofstep{6,7,12,13}{u=v}{\mathrm{IV}(16,17)}
    \proofstep{6,7,12,13}{S(u)=S(v)}{\FormulaRefAuto{m=n\vdash S(m)=S(n)}{18}}
    \proofstep{6,7,12,13}{x=y}{\rIE{13,\rIE{12,19}}}
    \proofstep{6,7}{x=y}{\rEE{10,12,\rEE{11,13,20}}}
    \proofstep{1,2}{x=y}{\rInduktion{5,21}}
\end{tabproof}

\subsection{Totalität}

%============================================================
%  Kapitel: Addition
%============================================================

\section{Definition der Addition}

\begin{definition}[Schreibweise für die Addition]
Da die Menge \(\mathrm{Add}\) die Eigenschaften einer Funktion erfüllt, motiviert dies die Einführung einer neuen Funktion \(+:\mathbb{N}\times\mathbb{N}\mapsto \mathbb{N}\) in der Struktur
\((\mathbb{N},0,S)\). Die einzelnen Axiome sind durch bereits bewiesene Sätze
über \(\mathrm{Add}\) motiviert.
\end{definition}
\begin{remark}
Wir setzen \(1 \coloneqq S(0)\). Seien \(a,b,c\in\mathbb{N}\), dann  führen wir die Infix-Schreibweise \(a+b=c\) als Abkürzung für die Zugehörigkeit \(((a,b),c)\in \mathrm{Add}\) als Metadefinitionen ein. Ebenso motivert \FormulaRefAuto{((S(0),n),S(n))\in \mathrm{Add}} für alle \(n\in\mathbb{N}\) Schreibweise \(1+n=S(n)\), die wir im folgenden anstelle von \(S(n)\) als Metadefinition verwenden.
\end{remark}

% ------------------------------------------------
% Axiome der Addition (implizite Definition)
% ------------------------------------------------

\FormulaAxiomAuto[Totalität von \(+\)]%
{\exists c\in\mathbb{N}(a+b=c)}[Seien \(a,b\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{remark}
Motiviert durch \FormulaRefAuto{\exists c\in\mathbb{N}(a+b=c)}.
\end{remark}

\FormulaAxiomAuto[Funktionale Eindeutigkeit von \(+\)]%
{(a+b=c),(a+b=d)\vdash c=d}[Seien \(a,b,c,d\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{remark}
Motiviert durch \FormulaRefAuto{((m,n),x)\in\mathrm{Add},\,((m,n),y)\in\mathrm{Add}\vdash x=y}.
\end{remark}

\FormulaAxiomAuto[Linksneutralität (Basisgleichung)]%
{0+n=n}[Sei \(n\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{remark}
Motiviert durch \FormulaRefAuto{((0,n),n)\in \mathrm{Add}}.
\end{remark}

\FormulaAxiomAuto[Erweiterte Schrittregel]%
{m+n=k\eqvdash (1+m)+n=1+k}[Seien \(m,n,k\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{remark}
Motiviert durch die Schrittregel \FormulaRefAuto{((m,n),k)\in \mathrm{Add} \eqvdash ((S(m),n),S(k))\in \mathrm{Add}}.
\end{remark}

\FormulaAxiomAuto[Nachfolgergleichung]
{1+n=S(n)}[Sei \(n\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{remark}
Motiviert durch \FormulaRefAuto{((S(0),n),S(n))\in \mathrm{Add}}.
\end{remark}

\section{Gruppenregeln der Addition}

% ------------------------------------------------
% Rechtsneutralität
% ------------------------------------------------
\FormulaThmAuto[Rechtsneutralität der Addition]{n+0=n}[Sei \(n\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  \prooftext{Induktion über \(n\).}

  % Basis n=0
  \proofcase[Basis]{n=0}
    \proofstep{}{0+0=0}{\FormulaRefAuto{0+n=n}}

  % Schritt n -> 1+n
  \proofcase[Schritt]{n\to 1+n}
    \proofstep{1}{n+0=n}{\rA}
    % Setze m:=n,\; b:=0,\; k:=n in der erweiterten Schrittregel
    \proofstep{1}{(1+n)+0=1+n}{\FormulaRefAuto{m+n=k\eqvdash (1+m)+n=1+k}{1}}
    \proofstep{}{n+0=n}{\rInduktion{1,2,3}}
\end{tabproof}

% ------------------------------------------------
% Ein-Schritt-Gesetz rechts: m+1 = 1+m
% ------------------------------------------------
\FormulaThmAuto[Ein-Schritt-Gesetz rechts]{m+1=1+m}[Sei \(m\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  \prooftext{Induktion über \(m\). Wir nutzen \(1+n=S(n)\) und Rechtsneutralität.}

  % Basis m=0
  \proofcase[Basis]{m=0}
    \proofstep{}{0+1=1}{\FormulaRefAuto{0+n=n}}
    \proofstep{}{1+0=1}{\FormulaRefAuto{1+n=S(n)}}
    \proofstep{}{0+1=1+0}{\rIE{1,2}}

  % Schritt m -> 1+m
  \proofcase[Schritt]{m\to 1+m}
    \proofstep{4}{m+1=1+m}{\rA}
    \proofstep{4}{(1+m)+1=1+(1+m)}{\FormulaRefAuto{m+n=k\eqvdash (1+m)+n=1+k}{4}}
    \proofstep{}{m+1=1+m}{\rInduktion{3,4,5}}
\end{tabproof}

% ------------------------------------------------
% Assoziativität: (m+n)+k = m+(n+k)
% ------------------------------------------------
\FormulaThmAuto[Assoziativität der Addition]{(m+n)+k = m+(n+k)}%
[Seien \(m,n,k\in\mathbb{N}\), dann gilt:]
\begin{tabproof}
  \prooftext{Induktion über \(m\).}

  % Basis m=0
  \proofcase[Basis]{m=0}
    \proofstep{}{(0+n)+k=n+k}{\FormulaRefAuto{0+n=n}}
    \proofstep{}{0+(n+k)=n+k}{\FormulaRefAuto{0+n=n}}
    \proofstep{}{(0+n)+k=0+(n+k)}{\rIE{1,2}}

  % Schritt m -> 1+m
  \proofcase[Schritt]{m\to 1+m}
    \proofstep{1}{(m+n)+k=m+(n+k)}{\rA}

    % 1) Überführe (1+m)+n via Schrittregel in 1+(m+n)
    \proofstep{}{m+n=(m+n)}{\rRef} % triviale Referenzgleichung
    \proofstep{}{(1+m)+n=1+(m+n)}%
      {\FormulaRefAuto{m+n=t\;\rightarrow\;(1+m)+n=1+t}{3}}

    % 2) Setze a:=m+n, b:=k in Schrittregel: (1+a)+b = 1+(a+b)
    \proofstep{}{(1+(m+n))+k = 1+((m+n)+k)}%
      {\FormulaRefAuto{a+b=t\;\rightarrow\;(1+a)+b=1+t}{\rRef}}

    % 3) Nutze IV auf (m+n)+k
    \proofstep{1}{1+((m+n)+k) = 1+(m+(n+k))}{\rIE{1,5}}

    % 4) Sammeln: linke Seite
    \proofstep{}{((1+m)+n)+k = 1+(m+(n+k))}{\rCE{4,6}}

    % 5) Rechte Seite in „1+(...)“-Form bringen
    \proofstep{}{1+m=S(m)}{\FormulaRefAuto{1+n=S(n)}}
    \proofstep{}{(1+m)+(n+k) = 1+(m+(n+k))}%
      {\FormulaRefAuto{a+b=t\;\rightarrow\;(1+a)+b=1+t}{\rRef}}

    % 6) Schluss
    \proofstep{}{((1+m)+n)+k = (1+m)+(n+k)}{\rAE{7,8}}
\end{tabproof}


\end{document}